%=========================================================================
% (c) Karel Hala, 2014 

\chapter{Úvod}
Při implementaci jakéholiv nástroje se často naráží na bariéru mezi zákazníkem a 
programátorem. Zákazník často netuší co chce a programátor často zákazníka 
špatně pochopí. Tento nástroj bohužel tyto problémy nedokáže odstranit, nicméně 
měl by napomoci odstranit některé bariéry a pomoci snažší vizualizace problémů.

V kapitole \ref{konkurence} se nejdříve podíváme na konkurentní 
nástroje, které dokáží vizualizovat vyvýjený software pomocí 
různých grafů. Rozebereme jejich přednosti a jejich slabiny. Poté 
si vybemere některé jejich vlastnosti a vysvětlíme případné 
řešení jejich nedostatků.

Navážeme kapitolou \ref{grafy} kde vysvětlíme druhy grafů, které 
se hodí pro implementaci námi zvolených částí. Zaměříme se na 
tojici diagramů \textbf{Diagram připadů užití, Diagram tříd, 
Objektově orientované Petriho sítě}. Provázání mezi těmito 
diagramy poté vysvětlíme v kapitole \ref{spojeni}.

\section{Seznámení s nástrojem}

\chapter{Zhondocení konkurence} \label{konkurence}
Z hlediska snažšího porozumění byl brán zřetel na konkurentní nástroje. Převážně 
byla brána v potaz jejich jednoduchost a co je dělá tak hojně 
využívanými a snadno použitelnými. Z toho důvodu byly prozkoumány dva 
nástroje, Umbrello a komerční Enterprise Architect. 
Detailnější popis jednotlivých aplikací, jejich výhod, nedostatků a 
převzatých vlastností je popsán v sekci \ref{umbrello} a \ref{enterpriseArchitect}.

\section{Umbrello} \label{umbrello}
Aplikace celým názvem \textbf{Umbrello UML Modeller} 
\footnote{Domovská stránka aplikace: \url{http://umbrello.kde.org/}} aplikace 
primárně určena pro Unix systémy, nicméně je možné jej bez problémů 
nainstalovat také na Windows za pomoci KDE installeru a vybrání požadovaného 
balíčku. Ovládání tohoto installeru, je velice jednoduché a intuitivní. 

Mezi hlavní výhody Umbrello aplikace patří refaktoring pro 
některé jazyky. Nicméně graficky zaostává za konkurencí ostatních 
nástrojů pro tvorbu UML diagramů.

\subsection{Popis aplikace}
Aplikace je velice robustní a poskytuje mnoho vlastností. Při ohlédnutí na to, 
že je volně ke stažení a volně k používání \footnote{aplikace používá licenci GNU general 
public license 
\url{http://www.gnu.org/licenses/old-licenses/gpl-2.0.html} což 
umožňuje zapojení komunity do vývoje tohoto nástroje.} aplikace 
nabízí velké množství vlastností a možností.
Umbrello poskytuje mnoho UML grafů a práce s touto aplikací je poměrně 
jednoduchá, ale její jednoduchý design má pár neduhů. Pro menší aplikace 
a pro začínající firmy je naprosto dokonalá, ale absence pokročilého 
editoru a ne příliš jednoduché práce s editorem jako například 
přidání nové metody, zalomení čar a také vytvoření jiného souboru.

\subsection{Výhody a nevýhody}
Umbrello aplikace poskytuje několikero UML grafů. \textbf{Class Diagram}, pro 
popis tříd a provázanosti mezi nimi. \textbf{Sequence Diagram}, pro popis chodu 
aplikace, komunikace mezi vlákny a komunikace mezi aplikacemi. \textbf{Use Case 
Diagram} pro popis akcí v systému, aplikaci. \textbf{State Diagram} pro popis 
stavu systému a průběhu jednotlivých operací, převážně zachování v určitých 
momentech aplikace na dané podmínky. \textbf{Activity Diagram} popisuje akce a 
průběh celého programu graficky. \textbf{Component Diagram} pro popis spojení a 
komunikace mezi jednotlivými komponentami. \textbf{Deployment Diagram} popisuje 
fyzické uložíště a mašiny, na kterých program bude pracovat. A v neposlední řadě 
\textbf{Entity Relationship Diagram} pro popis vztahu dat mezi sebou.

Jak je vidno Umbrello poskytuje velké množství editorů a možností, jak znázornit 
chod aplikace. Aplikace je také velice intuitivní, ať již díky klávesovým 
zkratkám, tak také díky jednoduchému grafickému designu. Umbrello, také 
podporuje genraci a refactoring zdrojového kódu pro některé jazyky. Stačí pouze 
importovat jednu již vytvořenou třídu a Umbrello vás provede jednoduchým 
nastavením, výběrem které třídy namodelované v aplikaci se mají vygenerovat a 
nabídne také možnost upravit mírně zvolený kód. Celkově funkce pro generování 
zdrojového kódu a jeho úprava je velice potěšující a s ohlédnutím na to, že 
Umbrello je volně šířitelné, je tato vlastnost velice dobrá.

Umbrello dále poskytuje možnost gerevání částečné dokumentace, i když nejsou 
poskytnu komentáře. Při generování tříd je možnost, také importovat zdrojový kód 
a nechat umbrello vše vygenerovat samo. Tato vlastnost je, ale podporována pouze 
pro jazyky \texttt{ActionScript, Ada, C++, C\#, D IDL, Java, Javascript, MySQL}. 
Výběr je tedy více než bohatý.

Dále Umbrello poskytuje možnost exportování objektů jako PNG obrázky. Tato 
funkčnost je velice příjemná při psaní dokumentů stačí část aplikace jednoduše 
okopírovat a vložit jako obrázek. Exportovat jako obrázek, je také možno celý 
diagram. A také tisknout daný diagram.

hlavní nevýhoda aplikace je pravděpodobně ne příliš dobře udělaný editor. Editor 
je sice jednoduchý na používání a intuitivní, nicméně dlouhodobější práce je 
zdlouhavá a příliš repetitvní. Nutnost vytvoření objektu na pracovním plátně, 
poté výběru nástroje pro přesun a editaci daného objektu je zdlouhavé a 
špatné.jednodušší pro práci by jistě bylo vytvoření objektu a po kliknutí na již 
vytvořený objekt jej pouze přesunout. Vytvoření nového atributu třídy je opět 
velice náročné a neintuitivní.

Co je ale největší slabinou Umbrello aplikace, je nevalidace daného diagramu. Je 
čistě na uživateli hlídat si veškeré chyby a validitu modelované aplikace.

\subsection{Zhodnocení a převzaté vlastnosti}
Aplikace Umbrello je špičkou ve své třídě. Je zdarma a poskytuje mnoho nástrojů 
při návrhu aplikace. Mezi jeho přednosti jistě patří možnost refactoringu a také 
rozsáhlé možnosti ve variabilitě grafických návrhů.

Aplikace poskytla mnoho informací o vývoji editační aplikace, jakým chybám se 
vyvarovat a co se naopak hodí. Z aplikace Umbrello bylo především použita 
jednoduchost a intuitivní ovládání. Rozdělení aplikace na jednotlivé části a 
poté jednoduchý grafický design. Není za potřebí ve výsledné aplikaci mnoho 
náročných grafických elementů. Tyto elemnty by byly rušivé, tudíž na základě 
Umbrello aplikace byl zvolen jednoduchý design.

Na základě chyb a nedostatků, převážně tomu, že Umbrello neposkutuje jakoukoliv 
kontrolu daného modelu, bylo v aplikaci Nástroj pro podporu vývoje softwarových 
systémů implementována možnost kontroly editovaného grafu. A to přesněji 
kontrola spojů, zda je daný spoj mezi dvěma objekty na pracovním plátně validní.

V Umbrello nelze dané spoje nikterat ohýbat, což dělá výdledný diagram velice 
nepřehledný. Dále není možno v Umbrello nikterak editovat dané spoje, tomuto 
bylo vyhnuto a přidána editace spojů s možností jednak změny typu, dále také 
změny objektu na který daná hrana ukazuje a také možnost jednoduchého odebrání 
hrany.

V Umbrello není nikde vidět, zda daný objekt má hrany, které vedou do a nebo z 
obejktu. Toto bylo ve výsledné aplikaci přidáno, což následně změnilo grafické 
cítění modelu a jednoduchou identifikaci objektů.

Ve výsledné aplikaci, bylo také vyhnuto vlastnosti automatického vyskakování 
okna při přidání nového objektu, toto bylo nahrazeno pozdější úpravou daného 
objektu. Bylo vzáno v potaz, že uživatel bude chtít v jeden moment vytvořit více 
objektů a až poté e pojmenovat a pospojovat.

\section{Enterprise Architect} \label{enterpriseArchitect}
Aplikace \cite{Enterprise_architect} je tvořena firmou sparx system 
\url{http://www.sparxsystems.com}, tato firma se soustřeďuje na tvorbu nástrojů 
pro tvorbu UML grafů. Bohužel firmou nabízené produkty jsou placené, ale za dané 
služby člověk obdrží opravdu robustní systém pro tvorbu UML grafů a možnost 
refaktoringu pro několik jazyků.

\subsection{Popis aplikace}
Enterprise Architect (dále jen EA) je velice roustní systém, již nemá takové 
nedostatky jako aplikace Umbrello a nabízí několikero možností pro refaktoring 
projektu. Aplikace rozděluje UML grafy do dvou skupin, skupina 
\textbf{Structural Diagrams} pro diagramy na popis vyvýjené aplikace a popis 
její struktury. A skupinu \textbf{Behavior Diagrams} pro popis chování aplikace 
a komunikace mezi jednotlivými částmi aplikace. Aplikace poskytuje velkou škálu 
grafů a diagramů od klasických diagramů pro popis chování dat mezi sebou, přes 
diagramy pro návrh Win32 UI až po návrh testování výsledné aplikace.

\subsection{Výhody a nevýhody}
V aplikaci je možné vytvořit velké množství grafů a diagramů. Grafické rozhraní 
již není tak jednoduché, jako tomu je u aplikace Umbrello, ale je intuitivní a 
jednoduché pro používání. Většina pokročilých funkcí je bohužel schována a je 
náročné ji najít. Přidávání atributů pro jednotlivé třídy je opět zdlouhavé a 
neintuitivní.

Výhodou této aplikace jistě je možnost vytváření diagramů pro jednotlivé jazyky, 
celkem jedenáct jazyků je podporovaných. \texttt{ActionScript, C, C\#, C++, 
Delphi, Java, PHP, Python, VBNet, Visual Basic, WorkFlow Script}.

Největší výhodou je jistě možnost importovat celý obsah složky se zdrojovými 
kódy a tento projekt poté zobrazit v diagramu tříd. Pro import aplikace je možné 
použít také binární soubor výsledného programu. Generování dokumentace je 
jednoduché a přehledné.

Pro jednodušší a rychlejší možnost spojení jednotlivých objektů na pracovní 
ploše, lze použít rychlého nástroje vedle objektu. Na stejném místě lze nalést 
také funkce pro ryhclou editaci a změnu stylu objektu.

Přetažení spoje mezi dvěma objekty lze pomocí uchopení za jeden konec a tažení k 
dalšímu objektu. Bohužel původní spoj se neztratí do doby, než uživatel pustí 
myš. Při kliknutí mimo jakýkoliv objekt spoj zůstane u původního objektu.

\subsection{Zhodnocení a převzaté vlastnosti}
Aplikace posloužila pro další zhodnocení požadavků a vyvarování se chyb. 
Především náročnost a komplexnost aplikace se nehodí pro výslednou aplikaci.

Ve výsledné aplikaci bude za potřebí možnosti jednoduchého zalomení hran a 
možnosti jejich jednoduché editace. Taktéž přesun po pracovním plátně ve 
výsledné aplikaci je vyřešen elegantněji a intuitivněji.

Umístnění otevřených souborů je v aplikaci EA poněkud netradiční v dolní části 
aplikace. Uživatel často nevidí otevřený projekt a často se může stát, že zavře 
stávající, jen kvůli tomu aby našel již otevřený soubor. Tudíž bylo ve výsledné 
aplikaci zvoleno umístnění otevřených oken se soubory v horní části aplikace, 
lépe přístupné uživateli.

Taktéž diagramy a grafy, se kterými se pracuje v danou chvíli mají umístnění v 
EA své místo, ale pro vyvýjený projekt naprosto nepoužitelné. V EA jsou diagramy 
umístněny ve stromové struktuře, z pochopitelných důvodů rozsáhlosti aplikace a 
možnostem grafů. Pro pozdější vývoj bylo zvoleno umístnění otevřených diagramů 
pod záložkami souborrů. Takto má uživatel přepínání mezi částmi aplikace velice 
pohodlně umístněné a jednoduché pro přepínání.

\section{Zhodnocení konkurentních nástrojů}
Při testování nástrojů určených pro tvorbu UML grafů bylo zjištěno mnoho detailů 
a důležitých vlastností, které bude výsledná aplikace potřebovat. Některé výhody 
těchto aplikací, jako například generování kódu, nebude potřeba implementovat ve 
výsledné aplikaci vzhledem na to, že aplikace se soustředí čistě jenom na 
vytváření a editaci diagramů a UML grafů. 

Během testování nebylo v žádné aplikaci možno udělat Objektově orientované 
Petriho sítě, nebo jakýkoliv jiný rozšířený pohled na implementaci jednotlivých 
tříd a komunikaci mezi nimi. Dále v testovaných aplikacích nebylo možné 
předgenerovat si třídy na základě Případu užití, nebo naopak editovat tyto třídy 
popřípadě smazat.
 
Grafický prvek celé aplikace bude za potřebí jednoduchý a snadný k používání, 
ale důležitým prvkem je dobré zviditelnění některých objektů. Jako například 
znázornění tříd, které nemají odpovídající prvky v případu užití. Nebo znázornit 
prvky, které nemají žádné spojení s ostratními objekty. Takovéto znázornění 
nebylo nalezeno v žádné z testovaných aplikací, ale je důležitým prvkem v 
rozpoznávání editovaného diagramu.

V testovaných aplikacích chyběla možnost, nebo byla nedostatečná, pro zalomení 
hran. Tato vlastnost velice napomůže pro zpřehlednění výsledného diagramu. 
Editace hran byla ve většině editorů nepříliš kvalitní. Změna typu hrany a změna 
objektů pro danou hranu je zapotřebí pro jednodušší práci s editorem.

Dále chyběla jakákoliv provázanost mezi jednotlivými částmi aplikace, vytvoření několika
případů užití nevedlo k předvytvoření tříd a naopak. Pokud ovšem chyběl některý
objekt v připadu užití a nebo třída v diagramu tříd nebylo toto opět viditelné.
Tyto vlastnosti byli implementovány a znázorněny, takže uživatel je schopný
upravit jednotlivé části a velice jednoduše spozorovat chybějící, nebo neprovázané
objekty.

\chapter{Grafy pro popis částí}\label{grafy}
Pro grafické znázornění jednotlivých částí byly vybrány z UML grafů Diagram případů užití 
\ref{pripadUziti} pro popis jednotlivých akcí v systému, Diagram tříd 
\ref{diagramTrid} pro grafické znázornění tříd a operace mezi nimi. A jako 
poslední část, která nespadá pod UML bylo vybráno objektově orientovaných 
petriho sítí \ref{oopn} pro popis chování jednotlivých tříd.

\section{Objektově orientované programování}
Předtím, než rozebereme grafy, které slouží pro popis vývoje a 
vytvoření návrhu je potřeba rozebrat objěktově orientované 
programování. Toto je speciální styl programování používaný 
převážně při vývojí větších a náročnějčích aplikací. 
Tento nástroj se soustřďuje na toto programování a proto je 
potřeba ho dále rozebrat a popsat.

\subsection{části objěktově orientovaného programování}
Objektově orientovaná programování se skládá z několika částí 
a několika principů, jak programovat.

\subsection{Objekt}
Základ takovéhoto programování je samozřejmě objekt, je to 
specifický pohled na fyzikální a konceptální jednotky reálného světa. 
\begin{itemize}
  \item Stav nese informaci o tom v jakém stavu se objekt v daném 
  čase nachází. 
  \item Chování popisuje reakce na vnější a vnitřní události.
  \item Identita každý objekt je jednoznačně identifikovatelný v 
  rámci systému -- má jméno, kterým se liší od každého jiného.
\end{itemize}

Jako jeden z hlavních rysů objektově orientovaného programování 
je zapouzdření, skrytí veškerých dat a práci s daty před 
ostatními objekty. Ostatní objekty jsou schopné komunikovat mezi 
sebou pomocí zasílání zpráv. Tyto zprávy obsahují jméno 
operace, parametry -- data potřebná pro zpracování a jméno objektu 
obsahujícího tuto operaci. Zaslaná zpráva může sloužit jak ke 
zpracování a navrácení dat, tak k vnitřní změně objektu, který 
tuto zprávu přijal.

Veřejné rozhraní objektu je určeno množinou operací, což je 
výčet schopností objektu. Popis provádění operace je schován 
uvnitř objektu a je popsán metodami. Uvnitř objektu se také 
nachází atributy, cože je popis uchování dat. \cite{ModelovaniOOPN}

\subsection{Instanciace, třídy}
Ve většině programovacích jazyků se vytváření objektů 
provádí specílní konstrukcí, takzvanou třídou. Třída je 
 předpis pro objekt.
 
 Třída definuje viditelnost instančních proměnných (atributů) a 
 metod. Dále definuje metody a jejich provádění. 
 
 Objekty mohou být instanciovány staticky a dynamicky. Staticky 
 instanciované třídy se vytvoří při spustění programu a 
 zanikají až při jeho ukončení. Dynamicky instanciované 
 proměnné vznikají a zanikají v průběhu chodu aplikace na 
 požadavky uživatele. \cite{ModelovaniOOPN}

\subsection{Dědičnost}
Další ze silných vlastností objektově orientovaného 
programování je dědění. Slouží ke sdílení jisté 
charakteristiky jednoho objektu s druhým.

Každý jazyk má tuto vlastnost implementovanou různě. Dynamické a 
statické dědění. Může být zaměřeno na třídy nebo objekty. 
Může být děděna reprezentace, nebo chování. Dědění může 
být implementování částečně, nebo úplně. A v neposlední 
řadě lze rozlišit dědění násobné a jednoduché podle počtu dědění. \cite{ModelovaniOOPN}

\section{Případ užití} \label{pripadUziti}
Případy užití jsou často modelovány a používány ke komunikaci mezi zákazníkem,
který nemá přiliš mnoho zkušeností s vývojem systému, ale rozumí danému problému
a svému oboru. A programátorem, člověkem který naopak má zkušenosti s vývojem 
aplikace, ale nechápe do hloubky zákazníkův problém a jeho obor.

Základními prvky Diagramu případů užití jsou případy užití a aktéři. V požadavcích na
systém rozpoznáváme takzvané \uv{Stakeholdery} jsou to osoby, nebo věci, které mají 
zájem na provedení systému. Případy užití popisují jak se má systém zachovat na 
reakce stakeholderů, akterů, a dodat určité výsledky. Aktéři na druhou stranu, jsou 
přímí uživatelé nebo veci s určitým chováním. Hlavní aktér je často stakeholderem 
daného systému a hlavní spouštěč tohoto systému. Občas je zapotřebí aktér, který není 
přímo v systému, tomuto se říká \uv{Podpůrný aktér}. Aktér není přímo chápán jako jedinec, 
nýbrž jako role v systému. \cite{Pripad_uziti}

\subsection{Diagram připadů užití}
Tyto diagramy se používají pro grafický popis případů užití a zahrnuje několik pravidel.
Aktéři jsou znázorňováni ve tvaru postav a případy užití jako elipsy obsahující 
název prováděného úkonu. Spoje mezi případy užití a aktéry jsou znázorněny úsečkou vedoucí
od aktéra k případu užití.

Mezi případy užití mohou být vedeny dále spoje pro jejich rozšíření a upravení. Jsou to
\uv{include}, \uv{extends} a \uv{generalizace}. Poslední jmenovaný spoj je možný také
vést mezi aktéry.

Include znamená to, že pro správný chod daného nadřazeného případu užití je zapotřebí
použití nižšího případu užití.
Pro vykonání vyššího případu užití je zapotřebí nejdříve vykonat nižší případ užití.
Pokud při vykonávání několika případů užití je vykonávána stejná funkcionalita, je vhodné
tuto funkcionalitu oddělit z daného případu užití a spojit se všemi případy užití 
spojem include. Spoj include je znázorněn přerušovanou šipkou doprovázené textem
\uv{includeq}. Spoj je veden z nadřazeného případu užití k nižšímu 
případu.

Extends slouží pro rozšíření určitých případů užití. Toto znamená, že je rozšířením
hlavního případu užití a toto rozšíření bylo vyjmuto z původního případu.
V překladu tento spoj znamená, že jeden případ užití je rozšířen dalším případem
užití. Spoj je znázorňován přerušovanou šipkou vedenou do rozšiřovaného 
\(hlavního\) případu užití.

Generalizaci lze použít jak v případech užití, tak mezi aktéry. Slouží ke znázornění
rodičů a potomků. Při použití tohoto spoje znamená, že potomek přebírá veškerou funckinalitu
svého rodiče a může, tuto funkcionalitu poupravit, nebo přidat vlastní. Tento spoj je
znázorněn spojem ukončeným prázdnou šipkou a je veden od potomka k rodiči. \cite{Pripad_uziti}

Pro lepší znázornění a oddělení případů užití je vhodné použít organizaci, ta se
znázorňuje rámečkem okolo několika případů užití.

\subsection{Pužité vlastnosti}
Ve výsledné aplikaci byl použit Diagram připadů užití pro jednoduché znázornění
a zanesení zákazníkových požadavků. Tento diagram byl rozšířen o několik užitečných
vlastností.

Pokud Diagram případu užití nemá odpovídající třídu v Diagramu tříd je toto znázorněno
pod případem užití, nebo po akterém a to formou textu \uv{\/No Class\/}. Pokud daný spoj
mezi objekty nemá odpovídající spoj mezi třídamy je toto znázorněno odlišnou barvou 
od normálních spojů. Tyto kontroly je ovšem možné vypnout.

Dále pokud objekt není nijak spojen s ostatními objekty je znázorněn přerušovaným okrajem.

Vybraný objekt je znázorněn odlišnou barvou a jeho okolí je ohraničeno rámečkem.
Pokud je ojekt spojen s nějakými jinými objekty tyto spoje jsou znázorněny po vybrání
tohoto objektu. Zvýrazněné spoje jsou pouze ty spoje, které vedou z vybraného objektu.

\section{Diagram tříd} \label{diagramTrid}
Rozdíl mezi třídou a objektem je ten, že třída je předpis pro objekt. Objekt je datová 
reprezentace předepsaných dat a práce s těmito datami. V UML jsou třídy popsány poomcí
diagramu tříd a tyto diagramy se skládají z attributů, předpis pro formát dat. Dále se 
skládají z metod, předpis pro práci s daty a relací mezi třídami. 

\subsection{Prvky Diagramu tříd}
Hlavní složkou diagramu jsou třídy, ty jsou znázorněny pomocí obdělínků obsahující další 
informace o dané třídě. V horní části je název třídy, první písmeno v třídě by mělo být velké.
Poté třída obsahuje attributy, jednotlivá slova neoddělujeme podtržítky, ale velkým písmenem.
A poslední část tříd jsou operace, metody. Pro operace platí stejné pravidla jak pro attributy.
Omezení v názvosloví je čistě doporučení a ne nutnost.

Určitou podmnožinou třídy jsou abstraktní třídy, tyto třídy nemohou být incializovány,
pouze slouží k předpisu pro potomky. To znamená, že třída A je abstraktní
a je předkem třídy B, v systému se nenachází objekt třídy A, ale pouze objekt třídy B.

V diagramu tříd lze také namodelovat interface. Toto je speciální třída
obsahující předpis pro attributy a operace, ale nenachází se v takových
třídách implementace těchto operací. Tato implementace se nachází až ve
třídách, které implementují takový interface.

Zápis attributů a operací tříd je stanove, tak že za jménem následuje dvojtečka a její typ.
V případě operací za jménem následuje závorka obsahující seznam argumentů a až poté dvojtečka
a návratový typ. Pokud operace nic nevrací je možné indikovat toto pomocí nastavení návratové
hodnoty na \uv{void} Dále je možné omezit vyditelnost attributů a operací pomocí identifikátoru.
\textbf{Private} označované \uv{-}, \textbf{protected} jako \uv{\#} a \textbf{public} 
znázorněné pomocí \uv{+}. Tyto identifikátory se píší před attribut, nebo operaci.
\cite{Diagram_trid}

Jednotlivé hrany pro spojení se dělí na \textbf{Generalization}, \textbf{Association},
\textbf{Aggregation}, \textbf{Composition} a \textbf{Implementation}.

\subsubsection{Generalization hrana}
Hrana \textbf{Generalization} popisuje spojení mezi třídou, která je více generická
a třídou, která je specifická. Generická třída se nazývá \textbf{superclass}, nebo také 
\textbf{rodič} a více specifická třída se nazývá \textbf{subclass}, známá též jako
\textbf{potomek}.

V UML je tato hrana popsána šipkou ukončenou bílím trojúhelníkem na konci,
je vedena směrem od generické třídy k více specifické.

Je také možné několikanásobná dědičnost, ale v případě implementace takovéto dědičnosti
se musí vzít v potaz to, zda daný jazyk několikanásobnou dědičnost podporuje.
Protože při takovéto dědičnosti často může nastat problém. Především díky tomu,
že pokud třída A dědí od tříd B a C a třída B i třída C obsahují stejnou metodu,
programátor musí řešit, která metoda se má v třídě A použít. Například
v jazyce Java\texttrademark několikanásobná dědičnost není povolena, ale
je možné použít \textbf{interface}. \cite{Diagram_trid}

\subsubsection{Association hrana}
Vztah mezi třídami určující, že objekty jedné třídy jsou používány v objektech druhé 
třídy.

Association je kresleno v UML pomocí hrany s oběma konci opatřenými šipkou.
Takovýto vztah se jmenuje \textbf{bidirectional} a znamená, že obě třídy se 
používají navzájem, je možné také použit \textbf{unidirectional} spoj,
což znamená že třída, ze které šipka vede je použita třídou do které šipka ukazuje,
ale ne naopak. Dále jsou tyto hrany opatřeny násobností, neboli označením kolik objektů je
použito kolika objekty.\cite{Diagram_trid}

\subsubsection{Aggregation hrana}
Použití spoje Aggregation značí, že určitý objekt potřebuje, ke svému chodu
další objekt. Pokud ovšem přestane existovat původní objekt, další objekt
lze nadále v systému použít. To znamená, že objekt třídy A potřebuje ke svému
chodu objekt třídy B. V momentě odstranění objektu třídy A ze systému, ale
objekt třídy B nezaniká. Tomuto se říká slabá agregace.
Tato hrana je kreslena souvislou hranou opatřenou bílým diamantem na konci. 
\cite{Diagram_trid}
\subsubsection{Composition hrana}
Tato hrana je z části stejná, jako hrana Aggregation, s tím rozdílem že
reprezentuje silnou agregaci. To znamená že pokud objekt třídy A potřebuje
ke svému chodu objekt třídy B v momentě odstranění objektu třídy A je ze 
systému odtraněn objekt třídy B. \cite{Diagram_trid}

Tato hrana je kreslena souvislou hranou opatřenou černým diamantem na konci. 
\cite{Diagram_trid}

\subsubsection{Implementation hrana}
Tato hrana je specifická v tom, že se kreslí pouze mezi třídou a interfacem.
Slouží ke znázornění, že třída A implementuje interface B, převezme všechny
attributy třídy B a přetíží operace třídy B, které implementuje. \cite{Diagram_trid}

Hrana je kreslena přerušovanou šipkou ve směru od implementovaně třídy k
interfacu.
\subsection{Použité a upravené části z Diagramu tříd}
Ve výsledné aplikaci bylo použito pro popis vztahů mezi jednotlivými třídami
diagramu tříd. Tento diagram byl z části upraven pro jednodušší práci a snadnější
používání uživatelem.

Třídy byli rozděleny na tři druhy. Třída \textbf{Actor}, která odpovídá
objektu aktér v diagramu případů užití. Třída \textbf{Activity}, tato 
třída odpovídá případu užití. A třída, bez jakékoliv role znázorňující
ostatní podpůrné třídy. Název druhu třídy se nachází nad danou třídou
a u základní třídy, tedy třídy bez jakékoliv role, je tento název skryt.

Podobně jako tomu je v případe Diagramu případů užití i zde je názorně vidět,
zda některá hrana vede z a nebo do třídy a to tak, že je třída ohraničena
čárkovaným orámováním.

Zvýrazněná třída je oddělena od ostatních odlišnou barvou orámování
a hrany, které vedou z dané třídy jsou znázorněny jinou barvou, než ostatní 
hrany.

Třídy, které nemají odpovídající předpis v části Diagramu případů užití,
jsou znázorněny tak, že jejich obsah je psán nahnutým písmem a pod třídou,
se nachází text \uv{\/No UseCase\/}. Pokud hrana spojující třídy nemá
odpovídající spoj v Diagramu připadů užití, je odlišena rozdílnou barvou.
Tyto kontroly je možné vypnout.

\section{Objektově orientované Petriho sítě} \label{oopn}
Pro popis chování objektů a komunikace mezi nimi ve výsledné aplikaci  
bylo zvoleno použití objektově orientovaných Petriho sítí.

\subsection{Petriho sítě}\label{PN}
Objektově orientované Petriho sítě jsou rozšířením Petriho 
sítí. Základní Petriho sítě jsou vhodné pro modelování a 
teoretické zkoumání paralerních systémů.

Chování dynamického systému je v podstatě sledování stavové 
proměnné a zaznamenávání její hodnoty v čase.

Petriho síť lze matematicky zapsat jako \(N = (P_N, T_N, PI_N, 
TI_N)\) kde:
\begin{itemize}
  \item \(P_N\) je konečná množina \textbf{míst}.
  \item \(T_N\) je konečná množina \textbf{přechodů}, \(P_N 
  \bigcap T_N = \emptyset\).
  \item \(PI_N\) : \(P_N \to \mathbb{N}\) \textbf{inicializační funkce}.
  \item \(TI_N\) je \textbf{popis přechodů}. Je to funkce definovaná 
  na \(T_N\), taková, že \(\forall t \in T_N\):
  \(TI_N = (PRECOND_t^N, POSTCOND_t^N) \), kde
  \begin{enumerate}
	\item \(RECOND_t^N : PN \to \mathbb{N}\) jsou \textbf{vstupní 
	podmínky} přechodu.
	\item \(POSTCOND_t^N: P_N \to \mathbb{N}\) jsou \textbf{výstupní 
	podmínky} přechodu t.
  \end{enumerate}
\end{itemize}

Petriho sítě se skládají z míst a přechodů, tyto prvky jsou 
spojeny orientovanými hranami. Nemohou být spojeny dvě místa mezi 
sebou a stejně, tak nemohou být spojeny dva přechody přímým spojem.

Procesy jsou v Petriho sítích znázorněny tečkou uvnitř míst, v 
průběhu provádění simulace se tento bod přesouvá mezi 
jednotlivímy místy. Tyto přesuny jsou provedeny na základě 
splnění pravidel zanesená v přechodech. Tyto pravidla jsou 
atomická, což znamená že se buď toto pravidlo provede, nebo ne.
Jednoduché rozšíření je přidání kapacity pro jednotlivá místa.

Přechody mohou být okamžité, při splněný zanesených pravidel se 
okamžitě provedou. Nebo mohou být časované, což znamená že po 
určitém čase se daný přechod provede. Toto je opět velice 
jednoduché rošíření základních Petriho sítí.

úspěšné provádění přehodů probíhá v pořadí odebrání 
značek ze vstupního místa, přídání značek na výstupní místo.

Dále můžeme sítě rozšířit o jednoduché oprioritizování 
spojení mezi místy a přechody, nebo vložením procentuální 
pravděpodobností provedení daného spoje.
\cite{ModelovaniOOPN}

\subsubsection{Rozšíření Petriho sítí}
Základní Petriho sítě představují příliš nízkoúrovňový 
model pro modelování reálných systémů. Z toho důvodu bylo 
zavedeno několik rozšíření. Pro pozdější použití nás 
nejvíce zajímá rozšíření petriho sítí na funkcionální. Což 
je rozdělení přechodu na stráž a akci a do místa akce možnost 
volat jednotlivé části sítí.

Toto lze poté rozšířit o objektové rozdělení, s tím že v 
místě akce lze volat vytvoření nového objektu jiné sítě a poté 
zaslání zprávy tomuto objektu.

\subsection{Objektově orientované Petriho sítě}
Model systému, ve kterém mohou dynamicky vznikat a zanikat objekty, 
komunikující předáváním zpráv lze vhodně znázornit pomocí 
Objektově orientovaných Petriho sítí, jako model je množina 
tříd, hierarchicky organitována podle dědičnosti. Každá z 
těchto tříd obshauje tyto prvky:
\begin{itemize}
	\item síť objektu, definuje reprezentaci instance třídy (atributy)
	\item množinu sítí metod, tyto sítě modelují reakce na zaslané 
	zprávy
	\item množinu synchronních portů, definující reakce na 
	synchronní zprávy
\end{itemize}

Sítě metod mohou sdílet attributy objektu. Mají navíc parametrová 
místa, do kterých se při invokaci takové sítě vloží parametry 
ze zprávy, dále mají výstupní místo \texttt{return}, coč je 
místo do kterého se uloží výstupní hodnota.

Značky v sítích nereprezentují samotné objekty, ale pouze 
reference na tyto objekty. V objektově orientovaných Petriho sítích 
jsou tři druhy objektů.  Primitivní třídy to jsou čísla znaky, 
řetězce, symboly a seznamy. Další objekty jsou třídy, tyto 
objekty se v průběhu nemění a rozumějí na volání \texttt{new}, 
což vede k vytvoření nové instance.  Ostatní objekty jsou instancemi 
třídy.

Proveditelnost přechodu v objektově orientovaných Petriho sítích 
je rozděleno na stráž přechodu a akci. Stráž přechodu obsahuje 
sekvenci výrazů a každý z nich je zaslání zprávy. Pokud každá 
dálčí zpráva vrací \textbf{true}, stráž je vyhodnocena jako \textbf{true}.

Akce přechodu specifikuje zaslání zprávy. Budeme uvažovat tvar 
zaslání ve tvaru \ref{zprava}:

\begin{equation}\label{zprava}
y := x_0.msg(x_1, \dots, x_n)
\end{equation}
kde \(y\) je proměnná, \(x_i\) je term a \(msg\) je jméno zprávy. 
Objekt se jménem \(x_0\) je adresátem zaslané zprávy a \(x_i\) jsou 
argumenty této zprávy. V těchto akcích je zapotřebí definovat 
také speciální zprávu \(new\), která vede k vytvoření nové 
instance třídy \(x_0\).

Výsledná objektově orientovaná petriho síť má všechny atributy 
objektově orientovaného jazyka. Umožňuje zapouzdření, 
polymorfismus a dědičnost. \cite{ModelovaniOOPN}

\subsection{Grafické znázornění}
Jednotlivé místa se znázorňují v Objektově orientovaných Petriho 
sítích jako kolečka obsahující procesy, reference na objekty. 
Přechody jsou znázorněny obdélníkem obshaujícím stráž a akci. 
Akce se nachází pod čarou a nad čarou se nachází stráž.

\section{Spojení diagramů}\label{spojeni}

\section{Shrnutí}
V této kapitole byly přiblíženy nástroje sloužící ke 
znázornění postupného vývoje aplikace. Ke zjednodušení vývoje a 
převážně k zpřehlednění komunikace uvnitř aplikace.

Motivací pro výběr těchto nástrojů byla skutečnost, že se v 
moderním programování používá převážně objektově 
orientovaných postupů. Dále také možnost jednoduché provázanosti 
mezi těmito nástroji, což vede ke zjednodušení a urychlení 
vývoje. S ohledem na moderní způsob agilního vývoje jsou tyto 
nástroje velice vhodné. A to převážně z hlediska jednoduché 
integrace zákazníka do vývoje a promítnutí změn od zákazníka 
okamžitě na celý systém.

\chapter{Popis aplikace}
Jak již bylo řečeno v předešlé části, bylo rozhodnuto o jednoduchosti a 
intuitivním ovládání aplikace. Tohoto bylo docíleno sjednocením základního 
designu aplikace, sjednocení klávesových zkratek a porozumění a prozkoumání 
moderních aplikací.

Hlavní okno se skládá z několika panelů. Horní část obsahuje otevřené projekty, 
jejich částí a ovládací prvky. Celý hlavní obsah aplikace se nacháazí ve zbylích 
dvou třetinách okna. V levé části se dále nacházejí tlačítka pro možnost 
přepínání jednotlivých vkládaných obejktů. Dolní část obsahuje informační a 
editační možnosti zvoleného prvku a pro hlavní část, je vyhraněn zbytek pracovní 
plochy, takzvané editační plátno.

Na toto plátno je možné přidávat jednotlivé prvky, spojovat je, přesouvat je a 
mazat je. Po vybrání některého tlačítka v levém menu je možné začít přidávat 
prvky. Bylo zvoleno jednoduché a intuitivní chování aplikace, po kliknutí se 
vytvoří objekt, po tažení se přesune objekt a pro spojení dvou objektů hranou je 
zapotřebí kliknout na první objekt a poté na druhý, přičemž spoj je viditelný od 
kurzoru po první objekt. Pro zahnutí spoje je možno kliknout pravým tlačítkem 
myši, což vyvolá vytvoření ohybu spoje.

\section{Editace a chování prvků}

\section{Editace a chování spojů}

\chapter{Závěr}
Závěrečná kapitola obsahuje zhodnocení dosažených výsledků se zvlášť vyznačeným 
vlastním přínosem studenta. Povinně se zde objeví i zhodnocení z pohledu dalšího 
vývoje projektu, student uvede náměty vycházející ze zkušeností s řešeným 
projektem a uvede rovněž návaznosti na právě dokončené projekty.

%=========================================================================
